
\documentclass[letterpaper,twocolumn,10pt]{article}
\usepackage{usenix,epsfig,endnotes}
% spanish
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[spanish]{translator}
%
\begin{document}

%don't want date printed
\date{}

%make title bold and 14 pt font (Latex default is non-bold, 16 pt)
\title{\Large \bf Dise\~no modelo multi-dimensional para la empresa NorthWind}

\author{
{\rm Timoteo Ponce}\\
Universidad Gabriel Ren\'e Moreno
%\and
%{\rm Second Name}\\
%Second Institution
}

\maketitle

% Use the following at camera-ready time to suppress page numbers.
% Comment it out when you first submit the paper for review.
\thispagestyle{empty}


\subsection*{Abstract}
El present art\'iculo presenta el esquema l\'ogico de dos modelos 
multi-dimensionales para su aplicaci\'on en la empresa \emph{Northwind} de
forma espec\'ifica y orientada hacia necesidades de negocio. Tales 
necesidades se extrajeron en base a un breve an\'alisis de requerimientos
siguiendo la parte conceptual de la metodolog\'ia Hefesto\cite{hefesto}.

\section{Modelo 1: \'Ordenes por producto y proveedor en funci\'on del tiempo}

Teniendo como premisa que la empresa \emph{Northwind} tiene clientes estables, 
se requiere encontrar la mejor forma de satisfacer sus demandas. Para tal 
efecto se ha definido la necesidad de obtener los datos de \'ordenes por 
proveedor para su posterior an\'alisis:

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{01.png}}
  \caption{Modelo conceptual}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=8cm]{02.png}}
  \caption{Dimensiones}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=5cm]{03.png}}
  \caption{Tabla de hechos}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Modelo 2: Productos por proveedor}
Independientemente de las necesidades de clientes, se quiere optimizar 
la provisi\'on de productos de forma directa a trav\'es de los diferentes proveedores, para tal efecto se hace un an\'alisis de los mismos en base 
a la cantidad de productos en stock.

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{10.png}}
  \caption{Modelo conceptual}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{11.png}}
  \caption{Dimensiones}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{12.png}}
  \caption{Tabla de hechos}
\end{figure}

{\footnotesize \bibliographystyle{acm}
\bibliography{sample}}

% \theendnotes

\end{document}







